回望理大圍城的那幾個日與夜 被捕的留守者：無悔亦切勿輕言放棄

去年 11 月有網民發起「大三罷」，全港多區發生激烈的警民衝突，期後更引發理大圍城事件，留守者試圖從各個出口逃離，校園外則有數以萬計人士嘗試從四方八面營救理大示威者。警方圍困理大 14 日，事件中超過 1,300 人被捕。事隔一年，當日被困在理大的示威者無悔走入理大的決定，亦勉勵港人切勿放棄，「唔試過又點知唔得？」

回望年多前的自己，唐指最初只是參與遊行，但經過 6.9 民陣遊行及 6.12 嘗試阻止草案二讀的衝突後，唐覺得「好似乜都做唔到，無力感好重。」無力感在唐的腦海累積，卻是無處可訴。自 6.12 響起槍炮聲起，往後的衝突越演越烈，唐發現「原來有咁多人抱住同一理念去做同一樣嘢，呢個係好大動力。」示威者縱使素未謀面，卻互相扶持的畫面對唐而言的感受和衝擊很大，漸漸萌生走上前線的念頭。

唐的前線抗爭自此一直延續至 11 月的大學保衛戰，數月以來走遍港九新界各個為人熟悉的「戰場」，直至理大圍城後，唐才重新思索自己在這場社會運動中的角色定位。唐憶述 11 月大三罷的情景，本以為會與過往的街頭抗爭相似，豈料中大與理大最終變為戰場。随著 11 月 11 日中大二號橋揭開戰幔，各大專院校學生紛紛在校園架設路障，防止警員進入，包括響應大三罷，試圖堵塞紅隧的理大示威者。唐認為理大地勢難守，加上聽聞示威者在校園內嬉戲，甚至在游泳池隨意投擲汽油彈，令唐沒有打算到理大支援。但為何最終還是走入理大？唐慨嘆：「雖然佢哋嘅行為好幼稚，但見到開始有衝突之後，自己好唔理智咁同朋友一齊入去幫手，唔想好似之前咁令自己遺憾。」

事隔近一年，若讓唐再次選擇，他又會否到理大支援？唐沉默半刻，說：「諗返都會照入去，喺理大圍城之前，幾件對自己好重要嘅事都唔在場，無力感好重。」唐補充，就算知道最後被捕亦會照樣走入理大，既是不想令自己後悔，亦是抗爭者之間的無言承諾 — 齊上齊落。

反修例運動爆發至今一年多，自踏入 2020 年起，武漢肺炎肆虐，加上實施《港區國安法》，街頭抗爭已消聲匿跡。政府並沒有回應任何訴求，卻有成千上萬示威者被捕，一切看似是徒勞無功。然而唐認為付出並沒有白費，就如 2014 年雨傘運動般，沒有當天播下的種子，又何來喚醒港人在反修例運動中的政治覺醒。

唐續指，經歷去年高風險的街頭抗爭，示威者甚至有賠上性命的覺悟，揭露了政權的醜惡，令市民發現正活在如斯陰暗的社會中，喚醒了更多從前不問世事只求上班的人，亦令港人往後能更精明地進行政治運動。筆者最後問及對香港未來的展望，唐想了一會，留下簡單的答案：

「任何革命都唔係一朝一夕嘅事，呢一刻嘅犧牲，可能換來下一刻嘅成功。唔試過又點知唔得？」

國際線有任 請每日推Post

感激付出

up